試論四大候選人的牌品

古語有云：「人品好自然牌品好」，這當然，反過來說，牌品好，人品又是不是自然好？
我有點保留。何謂牌品差？手風不順時，性格弱點畢露，主要是浮躁，怨天怪人，甚至責人，薄薄地責怪那種你誅我，你碰我，早知道就不打啦……如果都是自己人，心情外露，擾攘得不太過分，其實也是情趣；否則個個氣定神閒，輸時微笑贏也微笑，你估係競選分享會咩。我見過牌品堪稱差勁的奇葩，當然不是輸錢後掀桌子再暴怒而去那種，只是輸一鋪，就哀嘆吾生之不幸，羨對家之好運，一直嚷嚷道：唔打啦唔打啦。有時會攤開自己的牌，把一手爛牌攤陽光底下，公諸同好，這雖然不符合遊戲規則與打牌之程序公義，我倒覺得這奇葩浮躁得有點可愛，事實上她真人也是個毫無城府，七情上面的直率人，嫌棄她吵鬧，不跟她打牌，只做朋友是可以放心的。我反而有點怕那些全程不動聲色，輸贏依然八風不動，表情滴水不漏，對最後贏家恭喜得有點假。牌品是夠好了，人品呢？難說，傳說中藏得很深，會放暗箭的老狐狸，在麻將檯上一定也是個好好先生。

我把這看法告訴麻雀王，雀王說未必，比如現在四位候選人，剛好湊夠一檯麻雀，若大打出手會是個什麼場面。很容易想像，也很精彩。

胡官會一路指正誰犯規，誰上錯了碰錯了，因為有心理準備是躉腳的，不惜賠上時間金錢，也要成全雀局該有的規矩與氣氛。

薯片會一直四萬咁樣，頭四圈雖然形勢落後，被人誅章時會賣弄小幽默回應，不埋怨不罵街，不做大牌嚇人，密食當三番。

奶媽話唔打又打，一坐下來卻原來好打得，連骰仔都袋定，進取有為，有人要上七萬，不惜拆爛自己7789萬，也要惡碰人家的七萬，又懷疑別人的籌碼可能違法，自己背後卻一大堆塘邊鶴，幫她打開口牌，她卻說不能阻止別人幫她出千，到她論論盡盡打錯牌，又謙稱她不會打麻雀仔，她擅長的是跟財金大鱷對賭。

葡萄儀全場最多聲氣，人家碰發財，就說我二十年前早已碰過這隻發財啦，我食大三元時你們連牌都未識摸，對家吃了雙辣，她說這是一步登天時運高，她自己是一把一把雞糊打上來的，說着一把眼淚一把鼻涕的，弄得全場尷尬。最搞笑的是打到北圈尾，她才抗議原來不是打廣東牌，上海牌規則有利奶媽，好像忘記了當初她也有份建議打上海牌似的。

麻將王說：所以呢，牌品好，人品未必真好，牌品差到冇朋友，人品好打有限。信不信隨你。

林夕